\chapter{Rešerše}
Pro prozkoumání aktuálních řešení bylo nutné se zaměřit nejdříve na metody detekce zvířecích objektů a postupně zacílit na objekty typu slon. Existují možnosti a postupy, které využívali jednodušších tradičních metod, ale postupem času byly zastíněny modernějšími přístupy využívající metod umělé inteligence. 

\section{Rozdělení metod detekce objektů}
Detekce objektů je důležitá součást oboru počítačového vidění. Detekce objektů se dá rozdělit na dva podproblémy:

\begin{enumerate}
    \item Lokalizace objektu v obraze.
    \item Klasifikace daného objektu.~\cite{ObjectDetectionReview}
\end{enumerate}

Základní rozdělení metod popsali jeho autoři v~\cite{ObjectDetectionSurvey}. Jeho schéma je popsáno na obrázku~\ref{fig:object-detection}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{minipage}{\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small,thick]

% Define styles for boxes
\tikzstyle{heading} = [rectangle, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=gray!30]
\tikzstyle{approach} = [rectangle, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, align=center]
\tikzstyle{method} = [rectangle, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black,align=center, fill=gray!10]

% Nodes
\node (objDet) [heading] {Metody detekce objektů};
\node (tradApp) [approach, below left=0.8cm and 0.3cm of objDet] {Tradiční metody};
\node (dlBased) [approach, below right=0.8cm and 0.3cm of objDet] {Metody založené\\ na hlubokém učení};
% \node (violaJones) [method, below=0.6cm of tradApp] {Viola-Jones};
% \node (hogBased) [method, left=0.3cm of violaJones] {HOG};
% \node (siftBased) [method, right=0.3cm of violaJones] {DPM};
\node (oneStage) [method, below left=0.8cm and -1.2cm of dlBased] {One-stage detektory};
% :\\ YOLO, SSD, CornerNet,\\ CenterNet, DETR};
\node (twoStage) [method, right=0.4cm of oneStage] {Two-stage detektory};
% :\\ R-CNN, Fast R-CNN,\\ Faster R-CNN, SPPNet};

% Lines
\draw [->] (objDet) -| (tradApp);
\draw [->] (objDet) -| (dlBased);
% \draw [->] (tradApp) -- (hogBased);
% \draw [->] (tradApp) -- (violaJones);
% \draw [->] (tradApp) -- (siftBased);
\draw [->] (dlBased) -- (oneStage);
\draw [->] (dlBased) -- (twoStage);

\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Schéma rozdělení metod detekce objektů]{Schéma rozdělení metod detekce objektů.}
\label{fig:object-detection}
\end{figure}


\subsection{Tradiční metody}
Tradiční metody detekce objektů jsou důležitým pilířem celého oboru. Jsou založeny na ručně vytvořených příznacích, které dokáží zachytit jen povrchní částí objektu. Tyto metody využívají postup, který se dá rozdělit do 3 částí:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Návrh regionů} -- Regiony jsou navrhnuty pomocí posuvných okenék různých velikostí a poměrů. Ta se posouvají po obraze v různých směrech s určitou velikostí kroku. 
    \item \textbf{Extrakce příznaků} -- Dochází k extrakci důležitých příznaků z vybraného regionu. Nejpoužívanější metody jsou HOG deskriptor, Haarovy příznaky, LBP, SIFT a SURF.
    \item \textbf{Klasifikace} -- Nakonec se využije klasifikátor ke klasifikaci daného objektu. Nejpoužívanější klasifikátory jsou AdaBoost, SVM a DPM.~\cite{AReview}
\end{enumerate}


\subsection{Metody založené na hlubokém učení}
Od roku 2014 je v oblasti detekce objektů velký rozvoj metod založených na hlubokém učení~\cite{ObjectDetectionSurvey}. Na rozdíl od tradičních metod dokáží lépe podchytit sémantiku a detekovat objekt na základě hlubších vlastností~\cite{ObjectDetectionReview}. 

Metody založené na hlubokém učení se dají rozdělit do dvou základních kategorií:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Two-stage detektory} -- Podobně jako u tradičních metod dochází nejdříve k návrhu regionů a následně dochází ke klasifikaci daných regionů. Mezi nejpoužívanější patří R-CNN, Fast R-CNN, Faster R-CNN a SPPNet.
    \item \textbf{One-stage detektory} -- K návrhu regionů a následné klasifikaci dochází najednou uvnitř neuronové sítě. Mezi nejpoužívanější patří YOLO, SSD, CornerNet, CenterNet a DETR. ~\cite{ObjectDetectionSurvey}
\end{itemize}
Hlavní výhoda two-stage detektorů spočívá ve vyšší přesnosti detekce, která je na úkor nižší rychlosti. One-stage detektory mají jednodušší architekturu a vyšší rychlost než two-stage detektory. Tyto vlastnosti jsou za cenu nižší přesnosti, které jsou obzvlášť znatelné při detekci malých objektů.~\cite{ObjectDetectionReview}


\section{Přehled souvisejících prací v oblasti detekce zvířecích objektů}
Detekce zvířecích objektů je klíčovou oblastí výzkumu v oboru počítačového vidění, která nachází uplatnění v ochraně přírody, sledování zvířat a prevenci konfliktů mezi lidmi a divokými zvířaty. K detekci zvířecích objektů bývaly hojně využívány jak tradiční metody, tak metody založené na strojovém učení.
\subsection{Práce využívající tradiční metody}
Tradiční metody byly hojně používány v detekci zvířecích objektů.
Například v~\cite{LionFaceDetection} se autoři zabývali detekcí lvích obličejů s využitím Haarových příznaků a AdaBoost klasifikátoru. V~\cite{Moosedetection} autoři vytvořili dvoufázový model~pro detekci losů. V první fázi model používá algoritmus LBP-AdaBoost pro extrakci příznaků. V druhé fázi používá SVM klasifikátor pro klasifikaci losa. Model dosáhl přesnosti 83 \%. V \cite{CowsAndDogs} se řeší detekce krav a psů. Autoři využili HOG deskriptor spolu s AdaBoost klasifikátorem. Dosáhli přesnosti 83\%. Autoři~\cite{ManyAnimalsDetection} využili SURF a SIFT deskriptor společně s SVM klasifikátorem pro detekci lišek, vlků, jelenů, medvědů a divokých prasat. Model využívající SURF deskriptor dosáhl vždy lepších výsledků než model se SIRF deskriptorem. Nejlepší model dosáhl průměrné přesnosti 94 \% napříč třídami.

Tradiční metody byly též často využívány konkrétně pro detekci slonů. Například autoři~\cite{AnImprovedElephantDetectionSystem} vytvořili systém pro detekci slonů za účelem prevence konfliktu s lidmi. 
Jejich systém využíval k extrakci příznaků metodu Haarových příznaků. Tyto příznaky byly následně rozdělen do shluků pomocí metody K-means. Systém nevyžadoval klasifikaci nalezeného objektu, nýbrž byl obecně využíván k detekci velkých zvířat. Navržený model natrénovali na 114 snímcích 2~různých slonů. Autoři systém následně otestovali na tygrech, opicích, kravách, jelenech a bizonech, kde vykazoval kvalitních výsledků oproti stávajícím systémům. 

V~\cite{Zeppelzauer2015EstablishingTF} autoři navrhli metodu pro~detekci slonů z videa s využitím barevné kompozice obrazu. Natrénovali model založený na~SVM, který na základě barvy pixelu rozhodoval, zda daný pixel reprezentuje slona, nebo pozadí. Model se aplikoval na jednotlivé snímky z videa a navrhoval možné kandidáty na slona. Poté sleduje kandidáty v po sobě jdoucích snímcích a spojuje je do jedné detekce. Jejich model zvládl detekovat 92 \% slonů. K natrénování modelu autoři natočili 22 h videa, čemuž odpovídá zhruba 2~miliony snímků při 25 FPS (snímcích za sekundu).

V~\cite{ElephantDetectionBasic} se autoři zabírají systémem pro detekci slonů za účelem prevence střetu slonů s dopravními prostředky, zejména auty a vlaky. Byly natrénovány 2 modely: první založený na HOG deskriptoru a SVM klasifikátoru, a druhý též založený na~HOG deskriptoru, ale s KNN klasifikátorem. Autoři natrénovali model na datasetu obsahující 100 snímků -- 50 snímků se slony a 50 snímků pozadí. Jejich testovací dataset se skládal ze 14~snímků slonů a 20 snímků pozadí. Model s SVM klasifikátorem měl testovací přesnost 93~\% na snímcích se slony a průměrnou přesnost na celém testovací datasetu (včetně snímků pozadí) měl přesnost 80~\%. Oproti tomu model s KNN klasifikátorem měl testovací přesnost 100 \% na~snímcích se slony, ale průměrnou testovací přesnost na celém datasetu pouze 73~\%.

\subsection[Práce využívající metody založené na strojovém učení]{Práce využívající metody založené na strojovém \\učení}
Autoři~\cite{AutomatedDetectionAI} navrhli systém pro automatickou detekci slonů za účelem zabránění vniku slonů do měst a vesnic. U hranic s pralesem nainstalovali kamery, které měli upozornit ochránce při~vniknutí slonů. Využili 2 modely -- první postavený na architektuře YOLOv3 a druhý postavený na~architektuře SSD EfficientDet. Oba tyto modely byly předtrénovány na MS COCO datasetu, jehož součástí je přes 10 tisíc instancí objektu typu slon~\cite{coco-dataset}. Autoři sesbírali vlastní dataset slonů o velikosti 1607 snímků, na kterém modely dotrénovali. Testování proběhlo na datasetu se 157 snímky. Úspěšnost modelů měřili podle přesnosti a recallu. Přesné výsledky jsou zobrazeny v tabulce~\ref{comparisonYOLOandSSD}. Podle obou uvedených metrik byl model postavený na architektuře YOLOv3 úspěšnější.

\begin{table}[h!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Porovnání modelů postavené na YOLOv3 a SSD EfficientDet.}
\label{comparisonYOLOandSSD}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Metrika}                & \textbf{YOLOv3} & \textbf{SSD EfficientDet} \\ \hline \hline
\textbf{Přesnost}         & 0,90            & 0,70                        \\ \hline
\textbf{Recall}      & 0,66            & 0,63                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

V~\cite{ImprovedEIDS} se autoři snažili vylepšit systém detekce pro detekci slonů navržený v~\cite{AnImprovedElephantDetectionSystem}. Jejich cílem bylo pomocí moderních metod hlubokého učení adresovat nedostatky v původním systému, který byl založený na tradičních metodách. Mezi hlavní problémy patřila detekce slonů za šera, kdy původní model občas nebyl schopen slona detekovat kvůli špatným světelným podmínkám. Dalším adresovaným problémem byla nižší rychlost původního modelu.
Autoři využili 4 předtrénovaných modelů -- Fast R-CNN, Faster R-CNN, YOLOv2 a SSD. Z internetu sesbírali dataset se 300 snímky slonů a 200 snímky dalších zvířat -- krav, opic a jelenů. Dataset obsahoval spoustu snímků různých velikostí, všechny snímky byly převedeny na velikost 200$\times$200 px. 
Úspěšnost modelu byla vyhodnocována pomocí mAP (mean Average Precision) a FPS. Přesné výsledky jsou zobrazeny v tabulce~\ref{comparisonMany}. Z tabulky je vidno, že modely Faster R-CNN a SSD dosáhly nejvyšších mAP. Faster R-CNN model měl nezanedbatelně vyšší mAP, nicméně silně tratil v rychlosti. K nalezení optimálního modelu pro jejich využití porovnávali dále metriku přesnosti daných modely v závislosti na velikosti klasifikovaného objektu. Modely postavené na SSD a Faster R-CNN měly podobnou přesnost v detekci velkých objektů, nicméně rozdíl se zvyšoval s menší velikostí objektů v neprospěch SSD modelu. Autoři dospěli k tomu, že pro jejich aplikaci bude optimální model založený na Faster R-CNN.

\begin{table}[h!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Porovnání modelů postavené na Fast R-CNN, Faster R-CNN, YOLOv2 a SSD.}
\label{comparisonMany}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
 \textbf{Metrika}& \textbf{Fast R-CNN} & \textbf{Faster R-CNN}&\textbf{YOLOv2} & \textbf{SSD} \\ \hline \hline
\textbf{mAP}        & 0,70      & 0,76       & 0,63 & 0,74 \\ \hline
\textbf{FPS }       & 0,5       & 5           & 45   & 46   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


V~\cite{Bakana2024WildAReYOLO} se zabývají vývojem modelu pro detekci divokých zvířat, nazvaného WildARe-YOLO. Model je úpravou modelu YOLOv5s, druhého nejmenšího z 5 předtrénovaných YOLOv5 modelů~\cite{YOLOv5}. Mezi inovace WildARe-YOLO patřila optimalizace backbonu YOLOv5s pomocí nového StemBlocku a použití modulů Mobile Bottleneck Block pro urychlení zpracování. Navíc článek diskutuje novou ztrátovou funkci, Focal-EIoU, která řeší nerovnováhu tříd v datasetech.
Výkonnost modelu WildARe-YOLO byla ověřena na vlastním datasetu divokých zvířat, který obsahoval 7634 snímků obsahující v rovnoměrné množství snímky nosorožců, lvů, slonů, žiraf a zeber. Dataset byl rozděleny na část trénovací, validační a testovací v~poměru $80:10:10$. Model byl na~trénovacím datasetu dotrénován na 300 epochách. Výsledný model byl porovnán s dosavadními nejlepšími modely pro detekci objektů. 
Úspěšnost modelů byla vyhodnocována pomocí metriky mAP, která byla počítána pro práh IoU (Intersection over Union) roven 0,5 (mAP@0.5). Zároveň byly porovnány výpočetní složitosti daných modelů pomocí metriky FLOPS (FLoating-point Operations Per Second) a FPS. V práci jsou uvedeny hodnoty mAP pro každou třídu zvlášť, v tabulce~\ref{tab:comparisonAlot} jsou zobrazeny hodnoty mAP vztahující se pouze k třídě slon. Jejich vytvořený model WildARe-YOLO dosahoval skvělých výsledků, pouze model postavený na YOLOv4-tiny měl vyšší FPS, ale za cenu o znatelně nižší mAP metriky. 
WildARe-YOLO byl především porovnáván se svým výchozím modelem YOLOv5s. Průměrný mAP napříč všemi třídami dosáhl model WildARe-YOLO 94,4 \%, zatímco výchozí model YOLOv5s 95,5 \%. Nepatrně nižší hodnota byla za cenu poloviční redukce ve FLOPS metrice, což bylo pro autory důležité, neboť model běžel na Raspberry Pi přístroji. 
\begin{table}[h!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Porovnání různých modelů při detekci třídy slonů.}
\label{tab:comparisonAlot}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Model}&\textbf{mAP@0.5} & \textbf{FPS} & \textbf{GFLOPS} \\ \hline \hline
\textbf{Faster R-CNN} & 0,72 &  19 & 363,07 \\ \hline
\textbf{SSD }& 0,90 & 33 & 1,73 \\ \hline
\textbf{YOLOv3-tiny} & 0,57 & 28 & 6,62  \\ \hline
\textbf{YOLOv4-tiny}  & 0,78 & 39 & 6,78 \\ \hline
\textbf{YOLOv5s} & 0,94 & 32 & 16,30  \\ \hline
\textbf{YOLOv5n} & 0,94 & 33 & 4,20  \\ \hline
\textbf{upravený YOLOv5n} & 0,94 & 34 & 2,80  \\ \hline
\textbf{WildARe-YOLO} & 0,94 & 38 & 8,00  \\ \hline 
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
V~\cite{Dave2023WildAnimal} porovnávají autoři různé modely YOLOv8, konkrétně tři největší YOLOv8m, YOLOv8l\\ a YOLOv8x~\cite{Jocher_Ultralytics_YOLO_2023}, při detekci velkých zvířat. Jejich vlastní dataset byl sesbírán z internetu. Dohromady obsahoval 1619 snímků lvů, tygrů, levhartů a medvědů. Nad těmito snímky byla provedena augmentace dat, která se skládala ze změny odstínu, sytosti a jasu snímku. Dále byla využita translace, převrácení, škálování a spojení více snímků dohromady (mosaic augmentation). Všechny tyto modely jsou předtrénovány na známém MS COCO datasetu. Autoři následně modely dotrénovali na vlastním datasetu na 120 epochách. Úspěšnost všech modelů byla vyhodnocována metrikami mAP@0.5, precision a recall. Přesné výsledky jsou zobrazeny v tabulce~\ref{tab:yolov8_variants}. Největší model YOLOv8x dosáhl nejlepších výsledků.
\begin{table}[h!]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Porovnání mAP, precision a recallu tří variant YOLOv8 modelu.}
\label{tab:yolov8_variants}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
  \textbf{Model}   & \textbf{mAP@0.5 }  & \textbf{precision} & \textbf{recall} \\ \hline \hline
\textbf{YOLOv8m}   & 0,93 & 0,90   & 0,90\\ \hline
\textbf{YOLOv8l  } & 0,93& 0,90   & 0,86\\ \hline
\textbf{YOLOv8x }  & 0,94 & 0,91    & 0,90 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


